當差28年 退休研警隊史 凌劍剛：做一個正直的警察很難

「你看，一邊是裁判署，一邊是警署，裁判署後面是監獄。」凌劍剛指着大館的建築物說。他是退休督察，退休前曾兩度在此駐守，對這裏的環境、佈局瞭如指掌，可惜活化後的大館早已不見當年警隊總部的影子，報案室、羈留室被拆清光，「現在回到警署，完全沒有感覺。」

凌劍剛加入警隊28年，正值壯年便已退休，原因是心淡。他做過水警，入過衝鋒隊，守過交通部，教過警校，臨走前調到東九龍「反山賊組」，親手拘捕的罪犯逾3,000人。曾得上司賞識，也遭同袍排擠，試過避走離島，最後他藉寫作抒發感受。他早期在網誌中描寫警隊聲色犬馬，寫自己如何受不良師兄影響，做過荒唐事，繪聲繪影，文章一度被高登仔轉載。近年他專心研究警隊歷史，赴英國國家檔案館翻查原始資料，寫成《香港警隊——開局篇（1841-1971）》及新書《尋找開埠百年警署故事——（1841-1941）》。

年少目睹警隊黑暗

出生於基層家庭，媽媽做小販，年少時凌劍剛見過太多警察腐敗現象，「陀地會收錢，警察又會收錢，媽媽要畀黑白兩道的保護費。警察有時要交功課，時不時就告吓你阻街，有時一日要交一單，十個小販，你當十日輪一次。」每隔一段時間他便陪媽媽到裁判署，十多個小販排排坐，叫到名字的時候便站起認罪，繳交罰款。他倒不恨警察無理，畢竟阻街事小，若被告無牌小販要充公貨物，直言以較輕微的罪行來維持秩序的做法尚可接受。「那時都算安居樂業，找不到工作便做小販，小朋友在星期六日都跑去做小販，我放假亦會在媽媽的檔口拿些貨品到另一條街賣。」

真正見識到警察黑暗是在警署食堂做暑期工的時候。他常常見到警察無所事事，所謂的CID（刑事偵緝處）與雜差沒兩樣，破案只需打個電話。「警察與黑社會關係太密切，黑社會的收入要進貢畀警察，不然沒法生存，警察亦不會掃蕩黃賭毒，因為一掃便會失去額外收入。如果有罪案發生，該管轄區的警察便會找相關的大佬交人，大佬又會捉班𡃁仔出來，黑白合作，很易破案。」

他從沒有當差的打算，直至1977年發生警廉衝突，讓他意識到「有牌爛仔」似乎有變革的可能。早於七十年代初，港英政府已意識到警務人員貪污問題嚴重，後來時任總警司葛柏（Peter Fitzroy Godber）因貪污而潛逃英國，激起民憤，促使政府於1974年成立廉政公署，全面調查警隊貪污事件。幾年間，200多名警員被揪出來，警隊士氣低迷，許多人不滿廉署的強硬作風。1977年10月，數千警員遊行集會，部分更闖到廉署搗亂，引起動亂。有傳港督麥理浩當時曾考慮出動軍隊鎮壓，但最終打消念頭，頒布特赦令，對1977年以前涉嫌貪污而又未被檢控的公職人員既往不咎。「特赦令頒布的那一刻，我知道是來真的，警隊會有改革，而改革又需要人才，所以畢業後我二話不說便投考警察。

我們是「鴛鴦一代」

出師未捷身先死，改革進程緩慢，警隊陋習紋風不動，差別只在於將交易從枱面轉到枱底。「我們這些新血被排擠，我們所做的事是不受歡迎的，甚至會影響他們的表現、收入及晉升，所以頭十年是一場鬥爭，而我們是被打壓的一群。」他的網誌有寫下這段經歷。學堂畢業後一次在街上巡邏，沙展濫權拘捕小販及充公貨物，後來他被傳召上庭作證，在同袍與良知之間，他選擇將真相道出，沒想到卻觸發了同袍的神經，不但被疏遠，更有沙展警告他「小心做事」。事件愈演愈烈，沙展不斷挑撥離間，他為了自身安全，調到離島做水警。

＂一個地方由腐敗到廉潔，粗略估計要經歷三代人。腐敗的一代影響了下一代，腐敗的人離開了，中間是『鴛鴦一代』，有受影響的，有不受影響的，我們同期有人埋到堆，沾上不好風氣，再下一代受到的影響較為間接，三代之後或會變好。＂

此舉如同被發配邊疆，他是陸警中的水警，而且身處離島，是次等水警，幾近晉升無望。冤屈有之，不甘心有之，但「我無得諗，當時是走投無路、畀人追殺才避走水警」。幸而他做事勤快，離島各個部門都找他幫忙，報案室、村巡、特遣隊，甚至警司身邊的勤務兵，他都做過。警司賞識他，破例推薦他晉升，考了兩次，他終於回到陸上隊伍，「我是離島十年來唯一一個考陸上隊伍的水警，是很特別的個案。」事隔多年，他還是覺得自豪。

幾年後，當新血與舊人的比例較為平均時，他才找到發揮的空間。「一個地方由腐敗到廉潔，粗略估計要經歷三代人。腐敗的一代影響了下一代，腐敗的人離開了，中間是『鴛鴦一代』，有受影響的，有不受影響的，我們同期有人埋到堆，沾上不好風氣，再下一代受到的影響較為間接，三代之後或會變好。」

凌劍剛為人直率，具爭議性的事件，他會避重就輕，坦言容易得罪人，不方便回答，但對於自己曾經犯過的錯事，倒也直認不諱。譬如他初出學堂，便曾在師兄的帶頭下，走上天井偷窺少女出浴，又曾目擊師兄招待風塵女子上警車胡作非為，雖沒有參與其中，卻也沒有制止惡行。那半年，他每天都在質疑自己加入警隊是否正確，多年後回望，依然耿耿於懷。「那時二十多歲，血氣方剛，錢與女人，誰能抗拒？這兩樣東西便能攞你命。錢——很多人衰賭，有權的衰貪污加賭，女人——錢能夠得到女人，權力也能得到女人，你看着身邊的師兄很容易得到錢跟女人，你能怎麼樣？」天使最終戰勝魔鬼，他慶幸此後沒有再受誘惑。

他說，直至2005年退休的一刻，警隊真正改變的只有比過去廉潔，架構與文化依舊如一，而這亦是促使他提早退休的「元兇」。「埋唔到堆，升唔到級是必然的事，就算少了貪污，還有濫權、卸膊、搵着數，只不過不是真金白銀，而是利用職權，放工後去搵着數，甚至為仔女鋪路，你頂唔頂得順？你要埋堆必定要認同這些文化，我做唔到。」

「當你做什麼事都不順，或多或少都會有點洩氣。有些人不用做事，準時開工收工，甚至可以遲到早退，長官不聞不問，夠鐘便升級，你會不會心淡？」他本身已是瘦削，此刻看來更是有點落寞。「警隊都有些不腐敗的同袍，但佔少數，能否上位要講際遇，很多人最初都會迎合，做到中層後會做番自己，但太有性格都有風險，除非覺得做到警司便足夠。」

他續說：「做一個正直的警察真的很難，你問我這一刻會否想再加入警隊，我要考慮，因為有很多挑戰及難關還未解決。警民關係是一個問題，就算沒有『佔中』，內部還有許多問題未曾解決，就算我重新加入警隊由低做起，還是要面對這些關卡。」

唔好撚做囉

應該有居英權

幾似batman 裡面果個警長gordon

未有廉政公署前當差 不過此人在其某本著作承認匪犬有打人

但batman係幻想

個個退撚左休就忽然好人嫁喇

佢講嘅經歷有d似雷洛

人地咪就係退休冇做

根本雷洛呢套戲就係諷刺緊時弊
不過可能仲有好多野冇講到

佢係退左休，技術上黎講而家的確無做

你on9?當時佢想改革成個pf嘅風氣先會加入警隊
冇呢班人嘅堅持就唔會有icac
香港警察只會變到更加黑暗，同大陸公安冇乜分別
dllm仲叫佢地唔撚好做

大撚把繼續合埋眼講『你地冇做錯』啦

成篇野重點，依家班猶差，只係唔敢光明正大收錢，但內裡黑暗，依然冇變到。雨革時既警黑同謀，一向都存在，只係雨革時，表面化比普通人睇到。

人 vs 組織

行返轉頭就一代都唔使

麥理浩

一個地方由腐敗到廉潔，粗略估計要經歷三代人。腐敗的一代影響了下一代，腐敗的人離開了，中間是『鴛鴦一代』，有受影響的，有不受影響的，我們同期有人埋到堆，沾上不好風氣，再下一代受到的影響較為間接，三代之後或會變好。

我睇其實冇十代都變唔到
有廉署出現係因為阿頭係英國人

死黑警收嗲啦

唔記得邊個官話做人正直好難類似之類

而家唔需要收黑錢，係退休後做淨袋糧嘅上市公司董事

個個都話做警察為理想，你個個年代入去同我講為改革，改撚左 d 乜

個風氣根本華人就係爛泥扶唔上壁既垃圾
英國人只係幫到香港警隊改善貪污
其他方面 華人天生個種係差
有咩事攬不問是非自己友 公義擺一邊

Agree

退休都仲係insp

佢都講左唔合群又唔擦鞋，所以萬年督察升唔到

應該有d良心

公務員升不嬲睇你識人與否

冇得收規緊係覺得覺得差啲野咁啦

佢用自己黃金時間，去求證 ICAC 成立後，警察有冇改進。結果證實，前人智慧啱無錯。

『好仔唔當差，當差正仆街』

當權力維護自己，面對利益誘惑，就算幾正直，佢都話有一半人沉淪。更何況現今做得猶差既毅進犬

警察根本由成立到而加都一樣咁黑暗，係有啲連登仔硬係鍾意幻想97前警察好好，係而加先變差

唔係話幫華人種講好說話
但唔好講到英國人全部好華人全部衰
得罪講句英殖時期大撚把英國差佬
夾埋啲華人一齊貪污，因為英藉差佬通常佢地位高權重，更加可以肆無忌憚咁恰鳩啲華人同貪污
只係咁啱當時有班英國人睇唔過眼一次過整頓
唔好成日乜春都賴人種先

所謂的CID（刑事偵緝處）與雜差沒兩樣
有咩分別

佢地細蚊仔嘛 00後邊識咁多

英國本土啲警察貪污嚴重啲 定香港嚴重啲
華人由下而上帶壞埋鬼頭仲拎黎做擋箭牌
以前醫院護士要有茶錢先有尿壺係咪英國人教
消防無水散水果啲係華人定英國人

我覺得而家特區警犬同當時既黑警差唔多

而家咪同公安冇分別囉

多鳩餘 爆到咩料出黎 假退休只係想搵多一筆

呀事頭婆係咪唔想畀陀地費？？ok~

33005 樊甘星係個正直的警察

雨革時有操匪語匪放軍扮匪犬鎮壓，是否屬實？同樣係匪扮來把撚？

其實係香港系唔係齋係做一個正直嘅人已經好難

係。

廉潔左三代人了 貪污又開始黎

以前明貪
之後小貪
要家要你貪

諗起施sir

華人社區的必然產物

唔貪錢，咪貪著數

佢係有icac，先去考警隊去改變風氣

不過icac 直屬行政長官，被支那化都係遲早既事

其實講到底，人都係會因應當時既環境而改變

唔直屬行政長官，咁直屬邊個？

屬番英國

樓上屌你老母
quote哂成大段

啲兒登仔仲成日話97前好
不知幾撚黑暗，冇錢你屋企著火都冇人救

依家投訴警察 填張form, 有心搞大一定玩爆警察
比著97之前？班便衣直頭打跛你隻手啦

估唔到有咁多負皮 明明係講事實
而且早期連登仔明明好buy陶傑呢種講法

好多負評

連登已死

睇下徐步高

vice dcs rcu octb d人唔唔識分 咪係便衣都話係cid 囉

中國幾千年都變唔到啦

全世界任何職業升職都係咁啦

咁老實講句

其實香港市民 交稅比 警察捉賊, 消防員救火
性質都係差唔多

On 9 ，無出糧？

負皮佢quote全文呀傻仔

00年代到智能手機流行之前都好惡

中學去網吧打機，間網吧成日有警察上黎捉爛仔，任達華套戲既情節唔係假

警司先有，除非佢係特別部門

香港警賊，由英治直至共匪殖民都係仆街

有個無牙老虎監警會粉飾太平一下
一切不變, 只是多左d幻想空間俾大家

政治部果班，強制不可投共